%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2017-2022 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage[
	a5paper,
	margin=10mm,
	includehead,
	headsep=3mm,
	]{geometry}

\usepackage{2223-pablo}
\usepackage{2223-pablo-paternault}
\usepackage[python]{2223-pablo-listings}

\usepackage{2223-pablo-header}
\fancyhead[R]{\textsc{Algorithmique}}
\fancyhead[L]{\textsc{Repérage}}

\usepackage{emoji}
\newcommand{\crayon}{\emoji{pencil}}
\newcommand{\main}{\emoji{hand}}
\newcommand{\attention}{\emoji{warning}}

\usepackage[explicit]{titlesec}

\titleformat{\section}{\normalfont\bf}{\thesection}{1em}{#1\hrulefill}

\begin{document}

\begin{em}
	\attention{} Lorsque vous faites un copier-coller depuis ce document, il est possible que des espaces soient ajoutées par erreur : il faudra les supprimer.
\end{em}

Lancez le programme \texttt{Thonny}.

\section{Lecture et Affichage}

\begin{quote}
\begin{lstlisting}
from collections import namedtuple
Point = namedtuple("Point", ["x", "y"])

A = Point(4, -1)

print("Les coordonnées de A sont")
print(A)
\end{lstlisting}
\end{quote}

\begin{enumerate}
  \item Copiez-collez le programme ci-dessus dans la fenêtre principale de \texttt{Thonny}, en respectant la ponctuation, les espaces et retours à la ligne.
  \item Enregistrez, exécutez le programme (flèche verte), et observez le résultat.
  \item \crayon{} Que fait ce programme ? À quoi sert la fonction \texttt{print} ?
  \item Ajoutez à la suite du programme les lignes suivantes.

	  \begin{quote}
\begin{lstlisting}[language=python,frame=single]
print(A.x)
print(A.y)
\end{lstlisting}
	  \end{quote}

\crayon{} À quoi correspondent les objets \texttt{A.x} et \texttt{A.y} ?
\end{enumerate}

\newpage

\section{Distance}
\label{s:distance}

Ouvrez un nouveau fichier.

		\begin{quote}
\begin{lstlisting}[language=python,frame=single, numbers=left, escapechar=|]
from collections import namedtuple
from math import *
Point = namedtuple("Point", ["x", "y"])

def distance(A, B):
    return 0 |\label{l:distance}|

A = Point(3, 2) |\label{l:coordodebut}|
B = Point(7, 5)
C = Point(3, -1) |\label{l:coordofin}|

print(distance(A, B))
print(distance(B, C))
\end{lstlisting}
		\end{quote}

\begin{enumerate}
\item Recopiez le programme ci-dessus, et l'exécutez. Il devrait afficher deux fois \texttt{0} (zéro).
\item \crayon{} Rappelez la formule donnant la distance entre deux points $A\left(x_A, y_A\right)$ et $B(x_B, y_B)$ dans un repère orthonormé.

	\crayon{} Calculez les longueurs des segments $[AB]$ et $[BC]$ en prenant les coordonnées définies aux lignes \ref{l:coordodebut} à \ref{l:coordofin} (on arrondira les résultats au centième).
\item \label{q:distance} Modifiez la ligne \ref{l:distance} pour qu'au lieu de renvoyer \texttt{0}, la fonction \texttt{distance} renvoie la distance entre les points $A$ et $B$.
\begin{quote}
En Python, la puissance se note \texttt{**} (donc $3^2$ se note \texttt{3**2}), et la racine carrée se note \texttt{sqrt}\footnote{\texttt{sqrt} pour \emph{\textbf{sq}uare \textbf{r}oo\textbf{t}} en anglais}. (donc $\sqrt{5}$ se note \texttt{sqrt(5)}).
\end{quote}
\item \main{} Appelez le professeur pour vérifier votre travail.
\end{enumerate}

\newpage

\section{Triangle isocèle}
Voici la fonction \lstinline{isocèle()}, qui doit calculer si un triangle $ABC$ défini par les coordonnées de ses trois sommets est isocèle ou non, et renvoit \lstinline{True} ou \lstinline{False} en fonction du résultat.

\begin{quote}
\begin{lstlisting}[numbers=left, escapechar=|]
from collections import namedtuple
from math import *

Point = namedtuple("Point", ["x", "y"])

def distance(A, B):
    return ... |\label{l:distance2}|

def isocèle(A, B, C):
    if ...: |\label{l:pythonisocele}|
        return True
    else:
        return False

A = Point(4, 6)
B = Point(1, 2)
C = Point(7, 2)

print(isocèle(A, B, C))
\end{lstlisting}
\end{quote}

\begin{enumerate}
	\item\crayon{} Que signifient les mots anglais \lstinline{True} et \lstinline{False} ?
	\item Complétez, ligne \ref{l:distance2}, la fonction \lstinline{distance()} définie et complétée dans les parties précédentes.
  \item \crayon{} Complétez la ligne \ref{l:pythonisocele} avec une condition sur les longueurs $AB$, $BC$ et $AC$ pour que le programme serve à vérifier si le triangle $ABC$ est isocèle ou non.
\item Vérifiez votre programme avec les triangles suivants :
	\begin{itemize}
		\item Triangle $ABC$ isocèle : $A(4;6)$, $B(1;2)$ $C(7;2)$.
		\item Triangle $ABC$ pas isocèle : $A(4;6)$, $B(2;2)$, $C(7;2)$.
			\end{itemize}
		\item \main{} Appelez le professeur pour vérifier votre travail.
\end{enumerate}

\section{Correction de bugs}
	Le triangle formé par les points $A(1;2)$, $B(4;6)$, $C(7;2)$ est isocèle.
\begin{enumerate}
	\item Vérifiez que votre programme affirme que ce triangle n'est pas isocèle.
	\item \crayon{} D'où vient l'erreur ?
	\item Corrigez votre programme, puis \main{} appelez le professeur pour vérifier votre travail.
\end{enumerate}

\section{Triangle rectangle}

\begin{enumerate}
	\item \crayon{} On connait les trois longueurs $AB$, $AC$, $BC$. À quelles conditions sur ces trois longueurs le triangle $ABC$ est-il rectangle ?
\item Ajoutez à la fin de votre programme les tests nécessaires pour qu'il affiche si le triangle est rectangle ou non.

Testez le programme avec les ensembles de points donnés :
\begin{itemize}
\item Rectangle en $A$ :
\begin{enumerate*}[(i)]
\item $A(6; 1)$, $B(8; 7)$, $C(3; 2)$ ;
\item $A(3; 2)$, $B(6; 2)$, $C(6; 6)$ ;
\end{enumerate*}
\item Non rectangles : 
\begin{enumerate*}[(i)]
\item $A(7; 2)$, $B(9; 6)$, $C(3; 2)$ ;
\item $A(3; 5)$, $B(7; 5)$, $C(7; 1)$.
\end{enumerate*}
\end{itemize}
\item \main{} Appelez le professeur pour vérifier votre travail.
\end{enumerate}


\section{Correction de bugs}

Dans cette partie, on reprend le programme de la question précédente pour corriger quelques bugs.

\begin{enumerate}
\item Le triangle formé par les points $A(3; 4)$, $B(6; 8)$, $C(7; 1)$ est rectangle en $A$. Vérifiez que votre programme affirme le contraire.
\item \crayon{} Expliquer d'où vient l'erreur. Comment pourrait-on la corriger ?
\end{enumerate}

\end{document}
